諸佛世尊如來菩薩尊者名稱歌曲序

諸佛世尊如來菩薩尊者弘發誓願。濟度群生。凡發善心稱讚諸佛世尊如來菩薩尊者名號者即得種種善報。輕薄侮慢不敬不信者。即得種種惡報。善惡之機。若影之隨形。響之應聲。不爽錙銖。所謂為善者忠於君上。孝於父母。敬天地。奉祖宗。尊三寶。敬神明。遵王法。謹言行。愛惜物命。廣行陰隲。如是。則生享富貴。歿升天堂。受諸快樂。所謂為惡者。不忠於君。不孝於親。不敬天地。不奉祖宗。不尊三寶。不敬神明。不遵王法。不謹言行。殘害物命。不積陰隲。如是。則生遭重譴。死墮地獄。受諸苦報。嘗觀諸佛世尊如來菩薩尊者千經萬典。開導誘掖。作無量方便。勸人為善。幽明果報。明有徵應。間取佛經所載諸佛世尊如來菩薩尊者名號。編成歌曲歡喜讚諷。功德弘深。因以鋟梓。流通廣傳。善男子。善女人。能潔淨一心。至誠頂禮。依腔奉誦。即感人天證果。佛祖鑒臨。生則衣食豐足。壽年延永。罪業消釋。死則不墮九幽。脫離諸苦。延及先世皆得超度。凡有所求。吉祥如意。此無它。盖由人心一念之善昭著感格。故其效驗之大有如此者。凡人平居終日不事檢束。放泆侈肆。惡言穢語。淫辭邪曲。觸汙天地。褻慢神明。皆足以招致罪戾。苟能改悔。洗心滌慮。將此讚揚。念念不忘。即得消災滅罪。增長福德。有不可量。於戲。善惡之報。皆由己作。故曰為善福隨。為惡禍追。又曰修一念善。遠階覺道。起一念惡。長淪苦海。又曰欲知前世因。今生受者是。欲知後世因。今生作者是。此皆勸人為善去惡。誠金玉之格言也。雖然。世之能勸人為善者。往往皆獲福應。況人之躬行於善終始不懈。則獲福其可量哉。昔竇禹鈞修德行善累積陰隲。其後名掛天曹。克臻壽考。子孫榮顯。流慶無窮。陳寔居鄉平心率物。化盜為善。由是一邑蒙化。無復盜竊。其後壽祉繁夥。子孫榮貴。並著高名。福澤綿永。延及後世。若此者昭著簡冊。不可殫舉。今略述此以冠于編首。普勸善緣。使人人同歸於善。以造夫佛地。以登夫仁壽之域。以樂夫太平之治。其懋之哉。其敬之哉。

永樂十五年四月十七日

又序

世尊啟大慈悲。弘大誓願。濟度歷劫。生死沉淪。俾皆成佛道。教臣以忠。教子以孝。教兄以友。教弟以恭。教朋友以信。教夫婦以順。教敬神明。教重三寶。所以維持世教。陰翊皇度。其言曰。聖人之為教也。勸臣以忠。勸子以孝。勸國以治。勸家以和。弘善示天堂之樂。懲非顯地獄之苦。立忠立孝。所以揚名於後代。行逆行乖。所以受報於來世。盡忠立孝。濟國治家。開生天淨路。成第一福田。讒間君臣。誣毀善良。所造罪業。無量無邊。五逆不孝順。天地容不得。王法鎮乾坤。犯了休不得。貪著世樂。不信三寶。其後命終墮餓鬼中。怨黷天地。呵責鬼神。貶斥聖賢。如是罪業。無量無邊。毀謗如來。壞正法輪。於諸菩薩訾辱傷害。不久當墮三惡道中。昔信相菩薩問佛。言今有受罪眾生。為諸獄卒剉碓斬身。斬訖。巧風吹活而復斬之。何罪所致。佛言。以前世不信三尊。不忠君王。不孝父母。殺生害命。故獲斯罪。昔有人見道邊一死人。鬼神以杖鞭之。行人言此人已死。何故鞭之。鬼神言。此人在生之日。不忠君王。不孝父母。不敬三寶。不友兄弟。不信朋友。不誠夫婦。死受諸痛苦。又見一死人。天人來下散華屍上。以手摩挲之。問云。觀君似是天人。何故以手摩挲死屍。荅云。此人在生之日。忠以事君。孝事父母。敬奉三寶。友于兄弟。信于朋友。義于夫婦。故今得生天堂。受諸快樂。凡此者。不可盡數。姑略舉其槩耳。世尊愍念眾生。作種種方便。超脫苦趣。無非欲人盡忠盡孝。人不忠孝。能改為忠孝。即是忠孝。若執迷不改。必遭刑戮。今王法所誅。皆不忠不孝之人。兇暴無賴。非化所遷。即佛所謂有罪不得不殺。有惡不得不刑。殺可殺。刑可刑。所以滌㧞惡類。扶植善良。顯揚三寶。永隆佛教。廣利一切。夫善惡兩塗。為善則吉。為惡則凶。其言曰。善惡有先後。禍福有遲速。為善生天。為惡入淵。作善得福。為惡受殃。大善積而災消。眾惡盈而福滅。行善感樂。如影隨形。作惡招苦。猶聲發響。莫輕小善以為無福。小善不種。無以成聖。莫輕小惡以為無罪。小惡所積。足以滅身。善心初發。上天之寶殿先成。惡念纔萌。下地之火城已具。發善心者。於福有基。行善事者。於福有報。發惡心者於罪有基。行惡事者。於罪有報。福在積善。禍在積惡。善惡路分。禍福可覩。隨行種殃福。自獲善惡報。善惡報應。如指諸掌。善惡二輪。未嘗蹔歇。果報連環。初無休息。善惡相翻。罪福皎然。所以惡名俯墜。善譽清昇。發善言者。於福有因。發惡言者。於罪有因。語善則人天勝趣。述惡則三途劇報。行善之人。如春園之草。不見其長。日有所增。行惡之人。如磨刀之石。不見其損。日有所虧。天網恢恢。報應甚速。心念善法。受報亦善。心念惡法。受報亦惡。心動有逆順。故善惡之情生焉。善惡之情已發。故禍福之。應至焉。情之有淺深。報之有輕重。好生之心善。好殺之心惡。善惡之感可不慎乎。常應親善人。遠離於惡友。以近善人故。能舍諸惡業。生殺有因果。善惡有報應。行惡得樂。為惡未熟。至其惡熟。自見受苦。修善遇苦。為善未熟。至其善熟。自見受樂。何者為福。惟行善道。凡修萬福皆助菩提善人行善。獲福益壽。善若不修。則人道絕。萬德種善。菩提資粮宿造諸善緣。百劫而不朽。崇善建福樹果修因。善著則跡彰。跡彰則譽集。修少善行。受福無量。卑聽善言不墮三惡。片行之善。永為身資。一念之福。終為神用。一善染心。萬劫不朽。心中念善。福祿自隨。心中念惡。罪苦自追。愚人樂惡。至死不休。為惡雖少。後苦無邊。如毒在身。終為重患。若行邪道。身壞命終墮於惡趣。罪積而天殃自至。罪成則地獄斯罰。罪貫若滿。天必戮之。惡口之罪。墮三惡道。心為毒主。口為禍器。因事成災。沿流惡道。惡口而兩舌。好說它人過。如是不善人。無惡而不造。毒害雖甚惡。惟能殺一身。妄語惡業者。百千身被壞。惡口如毒箭。著物則破傷。地獄開門待。投之以鑊湯。若以惡口令它闘亂。則是兩舌。得罪最深。起一念惡。獲無量罪。惡顯於事業。獲罪於幽冥。惡人行惡。命短苦長。為惡於明顯者。人得而誅之。為惡於幽暗者。鬼得而誅之。人心惡。天不錯。昔有人好生濟物。不欺方寸。稟性方正。篤志履道。專心為善。生享福壽康寧。死即為神。蔭及子孫。長遠富貴。昔有人殺生害命。損人利己。兇暴邪淫。奸盜詐偽。妄言綺語。專心為惡。死入無間地獄。受諸苦報。永不出世。累及九玄七祖。及于後世子孫。俱墮惡業。似此者不可勝計。姑以二事為徵。大覺興慈悲之念。愍此惡趣。終於迷墮。發大哀憐。作善巧方便。令為惡者洗心懺悔。歸向善道。即得從前所作過惡。悉皆消滅。一切冤對。悉皆脫離。如王法赦過宥罪。嘉與維新。夫為善必當廣行陰隲。不可暴戾兇虐。陰隲者善之源也。暴戾者惡之根也。故為善者為君子。必享福祿。為惡者為小人。必招禍殃。人生在世。必當為善。不可為惡。萌一善念。已有司善之神。為著円錄。使之身享富貴。年躋上壽。子孫昌盛。家門清吉。諸災消滅。延及祖先。皆得超升。舉一惡念。已有司過之神。為書黑籍。使之身遭困阨。年復不永。子孫衰微。門戶零替。諸災畢至。累及祖先。皆復墮落。昔有人好行陰隲。為人除害。陰德陽報。德勝不祥。仁除百禍。上天眷之。使富貴壽考。有好行善政。興利除害。德及民物。著名天府。白日升天。有為善濟物。獲明珠之報。有好行陰隲。治獄平恕。理直冤枉。不使受誣。後至子孫通顯。累世榮盛。有仁愛拯物。見雀被困。懷而飼之。後獲玉環之報。有為將忠於為國。不妄殺人。功名盖世。其後累世寵貴。有捐貲濟貧。舉未能葬者。位至顯官。享有封爵。有濟活物命。及第登朝。歷官顯要者。有拾遺不收。舉以還人。陰德及物。位至拜封者。有賑荒䘏患。全活生民者。歷仕通顯。子孫蕃盛。若此者眾。難以盡數。聊舉其略。是故諸佛世尊如來菩薩尊者。勸人為善。廣修陰隲。於五濁惡世。化導種種眾生。俾咸躋善塗。以登覺道。誓願弘深。愍念三界。濟度迷誤。若人所積殺生害命之罪。稱念諸佛世尊如來菩薩尊者名號。即得此罪消釋。永絕殺害之報。若人纏繞貪嗔癡恚。稱念諸佛世尊如來菩薩尊者名號。即得遠離貪嗔癡恚之業。若人素造奸盜詐偽及種種罪業者。稱念諸佛世尊如來菩薩尊者名號。即令諸造種種罪業。咸得解脫。若人起種種惡念。欲回心向善。稱念諸佛世尊如來菩薩尊者名號。懺悔前愆。即得種種惡念消除。善根不滅。若有人渡江泛海。或遇惡風巨浪魚龍諸怪。怖畏驚恐。稱念諸佛世尊如來菩薩尊者名號。即得風波頓息。魚龍諸怪。悉皆伏藏。若人登山度嶺。或逢猛虎毒蛇。及諸惡獸蠥蟲為害者。稱念諸佛世尊如來菩薩尊者名號。即得猛虎毒蛇惡獸蠥蟲悉皆退避。若人猝遇刀兵寇盜欲加殺害。稱念諸佛世尊如來菩薩尊者名號。即得刀兵寇盜悉皆解散。不復為害。若人身罹刑獄。桎繫枷鎖。稱念諸佛世尊如來菩薩尊者名號。即得身出囚獄。枷鎖脫離。若人沾患疾病。沉綿痼㿃。服藥無效。稱念諸佛世尊如來菩薩尊者名號。即得疾病安痊。平復如舊。若人見乏子息。稱念諸佛世尊如來菩薩尊者名號。即得產生貴子紹繼宗嗣。若人見世貧窮殘疾醜陋得人憎惡。稱念諸佛世尊如來菩薩尊者名號。身沒之後。即得託生富貴之家。體貌美好。得人憐愛。若女人稱念諸佛世尊如來菩薩尊者名號。身沒之後。即得託生為男子身。若人所作種種惡因。當受諸種種果報。稱念諸佛世尊如來菩薩尊者名號。即得種種果報悉皆消除。不墮三途六道。受地獄種種諸苦報。諸佛世尊如來菩薩尊者。行深願重。愍濟眾生。誠能發心向善。廣布陰隲。至心頂禮。無不立應。自然遠離諸罪。自然得歡喜心。自然成最上福田。自然得成佛道。佛法大無量。稱名多福德。為善與為惡。一切惟心造。為善若登山。步步上高頂。為惡如入壑。步步下深淵。又如種[瓜-、]果。善惡分甜苦。種甜還得甜。種苦受苦報。報應如影響。自然無爭差。一毫善念萌。神明咸擁護。一毫惡念興。鬼神陰斬勘。世人廣善念。惡意甚勿萌。念念佛音聲。永證上乘果。十方佛如來。一切諸菩薩。為語諸眾生。廣發慈悲念。諸惡切莫作。諸善必奉行。稱念佛如來。有緣登覺道。

諸佛世尊如來菩薩尊者名稱歌曲序

諸佛世尊如來菩薩尊者名稱歌曲目錄

卷一　序(二篇)　發四無量心　發願
　佛名稱歌曲(北)
　　華嚴海會之曲(四十二首)　卷二　金字經之曲(三十八首)
　　證圓融之曲(即清江引二十九首)　廣善世之曲(即水仙子五十一首)
　　仰鴻慈之曲(即滿堂春十首)　弘法門之曲(即普天樂二十一首)
卷三　　成方便之曲(即牡丹春十二首)　轉法輪之曲(即善知識十首)
　　布法雲之曲(即醉太平十首)　勝妙明之曲(即鴈兒落二十四首)
　　具莊嚴之曲(即得勝令二十四首)
　　勝妙明具莊嚴之曲(即鴈兒落帶過得勝令一首)
　　普清淨之曲(即錦上花二十首)　徧十方之曲(即碧玉簫二十首)
　　登般若之曲(即折桂令十首)　卷四　感天人之曲(即小梁州二十首)
　　慶太平之曲(即叨叨令十一首)　樂和寧之曲(即對玉環十首)
　　證圓融之曲(即清江引十首)　隆福祚之曲(即上小樓二十六首)
　　修深性之曲(即萬年春二十首)　除愛濁之曲(即南呂一枝花首)
　　顯五性之曲(即梁州三首)　悟聲聞之曲(即尾聲三首)
　　求尊勝之曲(即鬪鵪鶉二首)　修妙門之曲(即紫花兒序二首)
　　滅宿業之曲(即東原樂二首)　求多聞之曲(即尾聲二首)
卷五　　斷循環之曲(即集賢賔二首)　違現業之曲(即逍遙樂二首)
　　心虛明之曲(即雙鴈兒二首)　純智慧之曲(即柳葉兒二首)
　　接法流之曲(即四季花二首)　入圓妙之曲(即望遠行二首)
　　真妙圓之曲(即示骨朵二首)　發真妙之曲(即芙蓉花二首)
　　信常住之曲(即賞花時二首)　信心住之曲(即醉中天一首)
　　念心住之曲(即金盞兒二首)　具妙德之曲(即風入松二首)
　　一精明之曲(即河西六娘子二首)　精進心之曲(即魚遊春水二首)
　　慧心住之曲(即紅葉兒二首)　徧寂湛之曲(即喜春來二首)
　　凝寂妙之曲(即點綘唇二首)　定心住之曲(即混江龍二首)
　　定光發之曲(即油葫蘆二首)　善恱懌之曲(即天下樂二首)
　　全十力之曲(即金蕉葉二首)　離過非之曲(即採茶歌四首)
　　交融攝之曲(即四塊玉五首)　無濁漏之曲(即罵玉郎五首)
　　不妄變之曲(即感皇恩五首)　離過非之曲(即採茶歌五首)
　　作正觀之曲(即花桒樹五首)　超密嚴之曲(即醉高歌五首)
　　含多義之曲(即相公愛二十五首)　解種業之曲(即[口*尒]剎那阿孫二首)
　　證不退之曲(即兀出千底里曼五首)　聚灌頂之曲(即亦木兒塔哈五首)
　　傳法偈之曲(即也都苦之里迷失五首)　得安隱之曲(即納木兒塞罕五首)
　　樂住法之曲(即柏兒荅爾剌思五首)　滅受想之曲(即兀沖格五首)
　　善利益之曲(即萬年歡一首)　無盡行之曲(即玉樓春一首)
　　具靈相之曲(即蝶戀花一首)　頓覺悟之曲(即千秋嵗一首)
　　具妙德之曲(即風入松一首)　歡喜行之曲(即歸朝歡一首)
　　善現行之曲(即謁金門一首)　不退心之曲(即西江月五首)
　　回慈光之曲(即臨江仙五首)
　世尊名稱歌曲(北)
　　隆福祚之曲(即上小樓一首)　勝妙明之曲(即鴈兒落一首)
　　具莊嚴之曲(即得勝令一首)
卷六　如來名稱歌曲(北)
　　弘三界之曲(即賀聖朝十三首)　普清淨之曲(即錦上花一首)
　　徧十方之曲(即碧玉簫一首)　慶太平之曲(即叨功令一首)
　　勝妙明之曲(即鴈兒落二首)　具莊嚴之曲(即得勝令二首)
　　利自它之曲(即齊郎兒一首)　證自在之曲(即沽美酒七首)
　　斷障礙之曲(即太平令七首)　勸修行之曲(即秋江送六首)
　　善調伏之曲(即皁旗兒十一首)　報恩義之曲(即哈哈孩十首)
　　妙因緣之曲(即十棒鼓五首)　廣解脫之曲(即十二月五首)
　　修福田之曲(即堯民歌五首)　表勝義之曲(即慶原真五首)
　　離諸幻之曲(即紅納襖五首)　隆善道之曲(即梧葉兒五首)
　　濟沉迷之曲(即玉嬌枝五首)　現莊嚴之曲(即鳳鸞吟五首)
　　洽雍熈之曲(即醋葫蘆五首)　信本覺之曲(即調笑令七首)
　　超無漏之曲(即禿廝兒七首)　示法空之曲(即聖藥王七首)
　　依定慧之曲(即麻郎兒五首)　淨涅槃之曲(即么五首)
卷七　　勝結緣之曲(即殿前歡五首)　具種智之曲(即醉花陰二首)
　　攝有情之曲(即喜遷鶯二首)　長功德之曲(即出隊子二首)
　　念如意之曲(即四門子二首)　大安樂之曲(即刮地風二首)
　　持眾緣之曲(即古水仙子二首)　演甘露之曲(即寄生草五首)
　　徧法雨之曲(即六么序五首)　等無量之曲(即青天歌三首)
　　除愛濁之曲(即南呂一枝花九首)　顯五性之曲(即梁州九首)
　　悟聲聞之曲(即尾聲九首)　卷八　交融攝之曲(即四塊玉二首)
　　無濁漏之曲(即罵玉郎二首)　不妄變之曲(即感皇恩二首)
　　離過非之曲(即採茶歌二首)　超密嚴之曲(即醉高歌二首)
　　統眾德之曲(即石榴花二首)　求尊勝之曲(即鬪鵪鶉二首)
　　解脫慧之曲(即齊天樂二首)　依正因之曲(即紅衫子一首)
　　全十力之曲(即金蕉葉二首)　摧魔軍之曲(即凭闌人二首)
　　興頓漸之曲(即天淨沙二首)　本起因之曲(即金菊香二首)
　　照真體之曲(即喜秋風二首)　滅夢幻之曲(即脫布衫二首)
　　顯因行之曲(即賀新郎二首)　決擇悟之曲(即感皇天二首)
　　窮疑念之曲(即烏夜啼二首)　斷輪廻之曲(即紅芍藥二首)
　　搜隱障之曲(即菩薩梁州二首)　攝多門之曲(即梧桐樹二首)
　　被三根之曲(即撼動牟二首)　修深性之曲(即萬年春二首)
　　事明師之曲(即白鶴子二首)　詮一理之曲(即那吒令三首)
　　隨機教之曲(即鵲踏枝三首)　隨它意之曲(即一枝花二首)
　　顯通別之曲(即轉調貨郎兒九首)　辨權實之曲(即窮河西十五首)
　　淨根本之曲(即雪裏梅十五首)　盡法源之曲(即撥不斷五首)
　　漸增進之曲(即步步嬌五首)　詮分齊之曲(即夜行船五首)
卷九　　上知見之曲(即雙調二十換頭新水令五首)　極深奧之曲(即慶東原五首)
　　微妙義之曲(即早香詞五首)　會同志之曲(即掛玉鈎五首)
　　捨愛性之曲(即石竹子五首)　舍十惡之曲(即山石榴五首)
　　樂十善之曲(即醉娘子五首)　增上善之曲(即醉也摩挲五首)
　　含多義之曲(即相公愛五首)　生善慧之曲(即胡十八五首)
　　修戒行之曲(即一錠銀五首)　安禪定之曲(即阿納忽五首)
　　乘圓機之曲(即不拜門五首)　向金輪之曲(即慢金盞五首)
　　通教法之曲(即大拜門五首)　性全成之曲(即也不羅五首)
　　值佛世之曲(即喜人心五首)　具六根之曲(即風流體五首)
　　聞正法之曲(即忽都自五首)　勝如意之曲(即倘古歹五首)
　　弘究竟之曲(即鴛鴦煞尾五首)　厭業道之曲(即賢聖吉二首)
　　遣違順之曲(即快活年一首)　成聖道之曲(即乾荷葉二首)
　　除二障之曲(即後庭花二首)　順覺性之曲(即青歌兒二首)
　　斷解礙之曲(即迎仙客二首)　入無為之曲(即快活三二首)
　　真淨明之曲(即四邊靜二首)　徹靈通之曲(即殿前歡二首)
　　信成就之曲(即賣花聲二首)　唯一心之曲(即慶宣和一首)
　　生善慧之曲(即胡十八二首)　住法會之曲(即青山口二首)
　　去妄執之曲(即甘草子二首)　顯真際之曲(即駐馬[聽-王]二首)
　　離幻化之曲(即落梅風二首)　無所離之曲(即沉醉東風二首)
　　法緣會之曲(即甜水令二首)　法實相之曲(即伴讀書二首)
　　不染塵之曲(即笑和尚二首)　直結盡之曲(即錦鷄啼二首)
　　辨惑滯之曲(即八種嚴世二首)　耀玄鑒之曲(即攪箏琶二首)
　　會同志之曲(即掛玉鉢二首)　卷十　作正觀之曲(即花桒樹五首)
　　離過非之曲(即採茶歌四首)　能詮教之曲(即兒三首)
　　闡如來之曲(即么三首)　證不退之曲(即兀出下底里曼五首)
　　聚灌頂之曲(即尓木兒塔哈五首)　傳法偈之曲(即也都苦巴里迷失五首)
　　得安隱之曲(即納木兒賽罕五首)　見同解之曲(即木海棠兒六首)
　　具多名之曲(即么六首)　時解脫之曲(即葛兒打你葉二首)
　　尊重行之曲(即念奴嬌五首)　戒自在之曲(即春草碧五首)
　　治地住之曲(即模魚子五首)　入圓成之曲(即鷓鴣天五首)
　　不退心之曲(即西江月九首)　善利益之曲(即萬年歡五首)
　　無盡行之曲(即玉樓春五首)　具靈相之曲(即蝶戀花十首)
　　頓覺悟之曲(即千秋嵗五首)　具妙德之曲(即風入松五首)
　　歡喜行之曲(即歸朝歡五首)　善現行之曲(即謁金門五首)
卷十一　菩薩名稱歌曲(北)
　　弘法門之曲(即普天樂一首)　闡菩提之曲(即天仙子十首)
　　華嚴海會之曲(七首)　證圓融之曲(即清江引三首)
　　啟正念之曲(即節節高五首)　達正慧之曲(即元和令五首)
　　甚勝妙之曲(即上馬嬌五首)　成就力之曲(即勝葫蘆五首)
　　世希有之曲(即么五首)　護法界之曲(即絡絲娘五首)
　　現圓通之曲(即綿打[糸*系]五首)　示真法之曲(即小桃紅三首)
　　說勝行之曲(即鬼五三首)　離欲染之曲(即紅繡鞋五首)
　　總三藏之曲(即滿庭芳五首)　去憍慢之曲(即寨兒令五首)
　　化閻浮之曲(即春閨怨五首)　性融通之曲(即大德歌五首)
　　本覺照之曲(即側磚兒五首)　具法相之曲(即竹枝歌五首)
卷十二　　清五濁之曲(即牧羊關四首)　稱體用之曲(即川撥棹五首)
　　引因行之曲(即七弟兄五首)　成善趣之曲(即梅花酒五首)
　　悟正見之曲(即喜江南五首)　利自它之曲(即齊郎兒三首)
　　熟有緣之曲(即阿姑令三首)　清淨華之曲(即青玉案三首)
　　開祕密之曲(即朝天子五首)　上知見之曲(即新水令五首)
　　能覺它之曲(即喬牌兒五首)　戒生定之曲(即亂捨棄五首)
　　斷障礙之曲(即太平令五首)　摧波旬之曲(即豆軰黃五首)
　　法威德之曲(即合笙五首)　信本覺之曲(即調笑令五首)
　　冥寂照之曲(即道合五首)　超無漏之曲(即禿廝兒五首)
　　斷知見之曲(即鮑子令五首)　示法空之曲(即聖藥王五首)
　　成善趣之曲(即梅花酒五首)　一乘圓之曲(即餘音五首)
　　作正觀之曲(即花桒樹首)　離過非之曲(即採茶歌四首)
　　別自果之曲(即底里曼三首)　證不退之曲(即兀出千底里三首)
　　聚灌頂之曲(即尓木兒塔哈三首)　傳法偈之曲(即也郘苦巴里迷失三首)
　　得安隱之曲(即納木兒賽罕三首)　離言說之曲(即忽賽尼十首)
卷十三　　善利益之曲(即萬年歡三首)　善現行之曲(即謁金門三首)
　　具妙德之曲(即風入松三首)　歡喜行之曲(即歸朝歡三首)
　　無盡行之曲(即玉樓春三首)　具靈相之曲(即蝶戀花三首)
　　頓覺悟之曲(即千秋嵗三首)　戒心住之曲(即滿江紅三首)
　　修行住之曲(即鵲橋仙三首)　灌頂住之曲(即卜筭子五首)
　　願心住之曲(即南柯子五首)　生貴住之曲(即如夢令五首)
　　降伏心之曲(即南鄉子五首)　得滅度之曲(即清平樂五首)
　　無所住之曲(即浣溪沙五首)　如所教之曲(即醉花陰五首)
　　見非相之曲(即畫堂春五首)　生淨性之曲(即青門引五首)
　尊者名稱歌曲(北)
　　恒所覺之曲(即粉蝶兒二首)　海潮音之曲(即醉春風二首)
　　無畏施之曲(即端正好二首)　不退住之曲(即袞繡毬一首)
　　真三昧之曲(即倘秀才二首)　作正觀之曲(即花桒樹五首)
　　離過非之曲(即採茶歌四首)　不退心之曲(即西江月二首)
　　入圓成之曲(即鷓鴣天三首)　無盡行之曲(即玉樓春三首)
　　心相同之曲(即漁家傲三首)　海潮音之曲(即醉春風三首)
卷十四　佛名稱歌曲(南)
　　施平等之曲(即喜梧桐十首)　淨根塵之曲(即月兒高十首)
　　演三乘之曲(即水紅花十首)　度眾生之曲(即玉包肚十首)
　　超三昧之曲(即山坡羊十首)　悟實相之曲(即皂羅袍十首)
　　歸三寶之曲(即駐雲飛十首)　妙吉祥之曲(即江兒水十首)
　　體自然之曲(即銷金帳十首)　照迷途之曲(即金索掛梧桐十首)
　　朗太虛之曲(即望吾鄉十首)　建法幢之曲(即傍粧臺十首)
　　履真如之曲(即解三醒十首)　揚真諦之曲(即調覺兒序十首)
　　斷迷暗之曲(即鎖南枝十首)　濟沉迷之曲(即玉嬌枝七首)
　　壞染著之曲(即西河柳六首)　卷十五　覺圓妙之曲(即八聲甘州十三首)
　　是名心之曲(即玉漏遲十首)　如是觀之曲(即賞中花十首)
　　斷輪廻之曲(即紅芍藥十首)　無往來之曲(即撲燈蛾十首)
　　心光回之曲(即真珠馬一首)　漸增進之曲(即步步嬌一首)
　　無所離之曲(即沉醉東風一首)　住靜慮之曲(即忒忒令一首)
　　清淨慧之曲(即好姐姐一首)　依禪定之曲(即桃紅菊一首)
　　勤修習之曲(即園林好一首)　稱體用之曲(即川撥棹一首)
　　照清淨之曲(即錦衣香一首)　大安隱之曲(即漿水令一首)
　　覺所了之曲(即餘音一首)　妙安住之曲(即沁園春五首)
　　成就意之曲(即好事近五首)　頓覺悟之曲(即千秋歲五首)
　　不退住之曲(即袞綉毬五首)　離欲染之曲(即紅綉鞋五首)
　　正心住之曲(即餘音五首)　普方聞之曲(即菊花新二首)
　　成就意之曲(即好事近二首)　妙樂天之曲(即錦綉道二首)
　　弘法門之曲(即普天樂二首)　恱解脫之曲(即古輪覺二首)
　　妙圓真之曲(即餘音二首)　滿心意之曲(即一剪梅二首)
　　增福智之曲(即白練序四首)　布法雲之曲(即醉太平四首)
　　定法慧之曲(即餘音二首)　普見善之曲(即望海潮二首)
　　法界淨之曲(即餘音二首)　益智慧之曲(即攤破鴈過聲六首)
　　廣法界之曲(即月中花四首)　入緣覺之曲(即山歌八首)
　　法最勝之曲(即采鳳吟一首)　具足意之曲(即柳梢青一首)
　　清淨華之曲(即青玉案一首)　頓覺悟之曲(即千秋歲一首)
　　解脫慧之曲(即齊天樂一首)　普娛樂之曲(即聲聲喜一首)
　　普恱懌之曲(即天下樂一首)
卷十六　如來名稱歌曲(南)
　　等覺性之曲(即絳都春二首)　長功德之曲(即出隊子二首)
　　安禪恱之曲(即鬧樊樓二首)　具六種之曲(即滴滴金二首)
　　增上慧之曲(即畫眉序二首)　住究竟之曲(即啄木兒二首)
　　具性相之曲(即三段子二首)　啟正見之曲(即雙聲疊韻二首)
　　恭敬禮之曲(即下小樓二首)　除心垢之曲(即耍鮑老二首)
　　如華嚴之曲(即桂妙香四首)　隨感通之曲(即四塊金二首)
　　懷威德之曲(即四般宜十首)　增上慧之曲(即畫眉序四首)
　　滅煩惱之曲(即公神伎兒四首)　安禪恱之曲(即鬧樊樓二首)
　　廣無礙之曲(即香風俏臉兒三首)　總僧祇之曲(即字字錦七首)
　　最妙辯之曲(即滿園春五首)　作妙德之曲(即一封書二首)
　　觀圓明之曲(即一江風四首)　勸修行之曲(即秋江送四首)
　　分別惑之曲(即風雲會四朝原四首)　調伏心之曲(即風淘沙五首)
　　救迷情之曲(即一撮棹五首)　意無違之曲(即餘音五首)
卷十七　　無罣礙之曲(即伊州三臺令五首)　開密藏之曲(即鶯啼序五首)
　　信深悟之曲(即黃鶯兒六首)　斷循環之曲(即集賢賔五首)
　　寂滅海之曲(即鬪雙鷄五首)　等差別之曲(即簇玉林五首)
　　清慧目之曲(即琥珀猫兒五首)　耀心鏡之曲(即餘音五首)
　　領圓悟之曲(即下山虎十首)　入妙趣之曲(即綉停針二首)
　　伏塵勞之曲(即祝英臺二首)　覺極圓之曲(即望哥兒二首)
　　空所空之曲(即鬪寶蟾二首)　仰慈力之曲(即山馬客二首)
　　勝妙圓之曲(即憶多嬌二首)　垂範教之曲(即江神子二首)
　　淨毘尼之曲(即尾聲二首)　得正悟之曲(即嬌鶯兒二首)
　　發大願之曲(即鏵鍬兒二首)　大饒益之曲(即馬鞍兒二首)
　　得開悟之曲(即告鴈兒六首)　覺圓妙之曲(即八聲甘州四首)
　　入緣覺之曲(即山歌八首)　法最勝之曲(即采鳳吟一首)
　　具足意之曲(即柳梢青一首)　清淨華之曲(即青玉案一首)
　　頓覺悟之曲(即千秋歲一首)　解脫慧之曲(即齊天樂一首)
　　普娛樂之曲(即聲聲喜一首)　善恱懌之曲(即天下樂一首)
卷十八　菩薩名稱歌曲(南)
　　顯真際之曲(即駐馬聽十首)　徹因果之曲(即疊字錦十首)
　　齊聖凡之曲(即晝錦堂十首)　發大願之曲(即鏵鍬兒三首)
　　除欲漏之曲(即栁搖金八首)　光通達之曲(即疊字巖羊二首)
　　依精明之曲(即燈月交輝四首)　入圓明之曲(即羅江怨四首)
　　照五蘊之曲(即掛真兒二首)　究竟覺之曲(即香徧滿二首)
　　一法性之曲(即懶畫眉二首)　照迷途之曲(即金索掛梧桐二首)
　　無所住之曲(即浣溪沙二首)　辯真實之曲(即刘潑帽二首)
　　淨覺心之曲(即秋夜月二首)　取靜行之曲(即東甌令二首)
　　靜慧生之曲(即金錢花二首)　止定寂之曲(即餘音二首)
　　大增益之曲(即絮婆婆四首)　正思惟之曲(即兩頭蠻四首)
　　悉能知之曲(即傚南枝四首)　入緣覺之曲(即山歌八首)
　尊者名稱歌曲(南)
　　心光回之曲(即真珠馬二首)　漸增進之曲(即步步嬌二首)
　　無所離之曲(即沉醉東風二首)　住靜慮之曲(即忒忒令二首)
　　清淨慧之曲(即好姐姐二首)　依禪定之曲(即桃紅菊二首)
　　勤修習之曲(即園林好二首)　稱體用之曲(即川撥棹二首)
　　照清淨之曲(即錦衣香二首)　大安隱之曲(即漿水令二首)
　　覺所了之曲(即餘音二首)　不住相之曲(即祝英臺序八首)
　　入緣覺之曲(即山歌十二首)
卷十九至二十八　　普法界之曲(即四季蓮華樂五十八篇二百三十二首)　　卷二十九至四十五　弘利益之曲(即頻伽音又名呌街聲二百九十九篇一千七百九十四首)
　　廣善緣之曲(即後庭花又名雨天花八首)　利一切之曲(即青歌兒八首)
　　普塵剎之曲(即調覺兒序八首)　朗混融之曲(即尾聲八首)
卷四十六　五供養
　懺悔
　興善滅惡懺悔
　大明神呪回向
　五供養
　發願偈
　十二因緣呪
　吉祥贊

諸佛世尊如來菩薩尊者名稱歌曲目錄。

發四無量心。

願諸眾生常住安樂具安樂因
願諸眾生遠離苦惱及苦惱因
願諸眾生不相捨離無苦安樂
願諸眾生悉捨人我冤親平等

南無歸依金剛上師。

歸依佛
歸依法
歸依僧

我今發心。不為自求。人天福報。聲聞緣覺。乃至權乘諸位菩薩。唯依最上乘發菩提心。願與法界眾生。一時同得阿耨多羅三藐三菩提心。我今大發正覺心。誓願歸依三寶。修行善功。普施平等心。願法界眾生皆發菩提心。同歸於善道。咸得如來無上等正覺。是故稱讚諸佛。

南無歸依十方盡虛空界一切諸佛
南無歸依十方盡虛空界一切尊法
南無歸依十方盡虛空界一切神聖僧

諸佛世尊如來菩薩尊者名稱歌曲卷第一

華嚴海會之曲(四十一首)

至心頂禮。釋迦牟尼佛。南無須彌光明佛。南無法光佛。功德輪佛。南無華香佛。

又

至心頂禮。普光明佛。南無法施莊嚴佛。南無大明佛。清淨身佛。南無栴檀佛。

又

至心頂禮。大瑠璃佛。南無法峯雲幢佛。南無寶山佛。無盡光佛。南無功德佛。

又

至心頂禮。善華王佛。南無虛空光明佛。南無普賢佛。無量聲佛。南無歡喜佛。

又

至心頂禮。法光明佛。南無摩訶提闍佛。南無大幢佛。如意光佛。南無無量佛。

又

至心頂禮。大然燈佛。南無光明莊嚴佛。南無普明佛。盧舍那佛。南無須彌佛。

又

至心頂禮。大光明佛。南無毘羅那王佛。南無普光佛。無礙輪佛。南無多寶佛。

又

至心頂禮。淨嚴身佛。南無雲王光明佛。南無慧燈佛。清淨根佛。南無師子佛。

又

至心頂禮。大莊嚴佛。南無阿難陀聲佛。南無妙聲佛。普照觀佛。南無金光佛。

又

至心頂禮。大修行佛。南無虛空莊嚴佛。南無寶光佛。無勝香佛。南無無畏佛。

又

至心頂禮。大精進佛。南無菩提光明佛。南無寶幢佛。歡喜王佛。南無華光佛。

又

至心頂禮。大牟尼佛。南無無邊光明佛。南無法王佛。師子聲佛。南無然燈佛。

又

至心頂禮。妙莊嚴佛。南無摩訶羅他佛。南無妙香佛。無垢勝佛。南無光輪佛。

又

至心頂禮喜莊嚴佛。南無提婆羅多佛。南無大稱佛。成就光佛。南無天華佛。

又

至心頂禮。妙光明佛。南無修盧遮那佛。南無淨王佛。無礙稱佛。南無龍天佛。

又

至心頂禮。普然燈佛。南無無上光明佛。南無淨聲佛。師子幢佛。南無名稱佛。

又

至心頂禮。智光明佛。南無然燈勝王佛。南無大通佛。自在光佛。南無堅固佛。

又

至心頂禮。寶莊嚴佛。南無普香光明佛。南無梵聲佛。無垢光佛。南無明闇佛。

又

至心頂禮。普華光佛。南無修樓毘香佛。南無淨天佛。成就堅佛。南無無垢佛。

又

東方眾佛。堅王華佛。南無光明莊嚴佛。南無阿閦佛。一切諸佛。不可思議佛。

又

南方眾佛。師子聲佛。南無住持疾行佛。南無威王佛。莊嚴王佛。南無聲稱佛。

又

西方眾佛。無量壽佛。南無香手奮迅佛。南無寶山佛。香積王佛。南無光王佛。

又

北方眾佛。金色王佛。南無智日普照佛。南無自在佛。金上威佛。南無栴檀佛。

又

至心頂禮。無量諸佛。南無光華敷身佛。南無慈行佛。自在幢佛。具足功德佛。

又

至心頂禮。最上諸佛。南無寶山莊嚴佛。南無燈明佛。無量光佛。一切成就佛。

又

至心頂禮。善世諸佛。南無波頭摩王佛。南無娑羅佛。驚怖幢佛。普盖光明佛。

又

至心頂禮。金色華佛。南無無邊精進佛。南無賢身佛。蓮華名佛。一切善行佛。

又

至心頂禮。妙勝諸佛。南無無邊威德佛。南無日光佛。恒河沙佛。無量功德佛。

又

至心頂禮。妙光明佛。南無總持得名佛。南無月華佛。世淨光佛。一切種照佛。

又

至心頂禮。無垢光佛。南無平等思惟佛。南無無量佛。妙樂尼佛。不動寂靜佛。

又

至心頂禮。金剛堅佛。南無寶聚光明佛。阿樓那勝佛。放光明佛。善住調智佛。

又

至心頂禮。平等行佛。南無清淨光明佛。然燈堅固佛。快莊嚴佛。日月無垢佛。

又

至心頂禮。解脫幢佛。南無甘露清淨佛。樂心教聲佛。寶住持佛。供養華光佛。

又

至心頂禮。法勝王佛。南無樹王豐長佛。南無淨光佛。慈力王佛。南無龍天佛。

又

至心頂禮。無憂懷佛。南無雲王光明佛。南無海豐佛。毘舍浮佛。南無觀方佛。

又

至心頂禮。作諸方佛。南無波羅羅堅佛。南無慧燈佛。如淨王佛。南無堅才佛。

又

至心頂禮。寶燈王佛。南無毘羅闍光佛。南無大光佛。功德成佛。南無華須佛。

又

至心頂禮。火光明佛。南無羅多那光佛。南無滿賢佛。然寶燈佛。南無常鏡佛。

又

至心頂禮。梵光明佛。南無虛空平等佛。南無法明佛。無垢幢佛。南無天智佛。

又

至心頂禮。智香勝佛。南無盧遮那稱佛。南無勝光佛。功德華佛。南無龍月佛。

又

至心頂禮。放光明佛。南無法財聲王佛。南無海香佛。甘露光佛。南無香山佛。

諸佛世尊如來菩薩尊者名稱歌曲卷第一

諸佛世尊如來菩薩尊者名稱歌曲卷第四十六　　　　　　　　　　　　　赤六

五供養(即華嚴海會之曲)

華

清淨菩提華。供獻十方法。千紅萬紫映芳華。斷除諸幻見真葩。一蘂一葉攝河沙。佛恩深廣海無涯。

香

清淨菩提香。供獻諸覺王。祥煙裊裊散悠揚。一爐熏徹遍十方。普沾法力濟慈航。含靈蠢動。被恩光。

燈

清淨菩提燈。供獻十方僧。星輝日麗彩光騰。照徹須彌最上層。靈山會上演三乘。紫金光聚焰稜稜。

塗

清淨勝妙塗。點滴瑩如珠。奉獻十方無量佛。海波一泡眾味俱。靜體不動自如如。散為法雨。咸沾濡。

果

妙果出仙柯。奉獻阿羅訶。青黃紅紫勝頻婆。梵志園中菴沒羅。阿摩勒及居[口*陵]迦普供十方諸佛陀。

樂

清淨妙音聲。金石戞和鳴。宮商角徵羽相成。奉獻如來表至誠。我佛慈悲來證盟。願祈功德普眾生。

懺悔

稽首歸命禮。恭讚大覺尊。大開方便門。普發菩提願。所作諸惡業。積累重丘山不忠於君王。不孝於父母。不友於兄弟。不信於朋友。不和於夫婦。不睦於鄉隣。不重於三寶。不敬於神明。綺語生是非。誹謗兼呪詛。奸貪與盜竊。殺害及邪淫種種諸業根。纏繞不脫離。生受諸苦報。一一不曾違或遭王法誅。或遭水火阨。或染諸疾病。或被蟲蛇傷。或為鬼魅侵。或被虎狼嚙。死即墮地獄受報入冥司。鑊湯及刀山。燒磨及舂銼。一一諸苦報。受對出世難。今發菩提心。向佛求懺悔。稱揚諸佛號。慈悲轉法輪。修善結良緣。不復萌惡念。忠君孝父母。友愛於弟兄。夫婦永和諧。朋友盡信義。敬禮於神明。敬重於三寶。念念行方便。惡念永不萌。願昔所作業。一一皆消釋。稱讚諸佛號王法永不罹。稱讚諸佛號。水火不能殃。稱讚諸佛號。疾病即安痊稱讚諸佛號。蟲蛇不能傷。稱讚諸佛號。鬼魅不敢近。稱讚諸佛號。虎狼不能害。稱讚諸佛號。地獄永不入。生則享諸福死遊極樂界。諸佛同證盟。誓願廣善道不但善於己。復以善勸人。得福實為多。勝八寶布施。惟願諸眾生。讚佛同歸善。一切成佛道。感此大慈恩。

興善滅惡懺悔

歸依十方盡虛空界一切諸佛。
歸依十方盡虛空界一切尊法。
歸依十方盡虛空界一切神聖僧。
歸依十方盡虛空界一切諸佛。諸大菩薩。辟支羅漢。四果四向。梵王帝釋。八部神王。一切聖眾。願垂證鑑。

南無毗盧遮那佛
南無釋迦牟尼佛
南無阿彌陀佛
南無彌勒佛
南無龍種上尊王佛
南無龍自在王佛
南無寶勝佛
南無覺華定自在王佛
南無袈裟幢佛
南無師子吼佛
南無過去現在未來十方盡虛空界一切無量諸佛
南無文殊師利菩薩
南無普賢菩薩
南無大勢至菩薩
南無地藏菩薩
南無大莊嚴菩薩
南無觀自在菩薩
南無過去現在未來十方盡虛空界一切無量諸菩薩

伏以(某)自無始以來。在凡夫地。所造種種無量罪業。或過起六根。或內心思惟或外境染著。如是乃至十惡增長。八萬四千諸塵勞門。罪相無量煩惱業障果報。輪轉生死。顛倒無端。勞形動慮無復休息。三塗苦趣。即身應受如行日中。形影相隨。自不能捨。凡夫愚昧。舉足移步無非是罪。意起業隨。身口如之。起諸邪見。造諸不善。致使六道牽連。四生不絕。惡業無窮。苦報不息。有此心識。繁滿胸襟。造彼三毒。三漏。三苦。三倒。三有。如是一切等罪。無量無邊。或因四識住。四流。四取。四執。四緣。四大。四縛。四貪。四生。造一切如是等罪。無量無邊。或因五住地。五蓋。五慳。五見。五心。造一切如是等煩惱罪。無量無邊。或因六情根。六識。六想。六受。六行。六愛。六疑。造一切如是等煩惱罪。無量無邊。或因七漏。七使。八倒。八垢。八苦。造一切如是等煩惱罪。無量無邊。或因九惱。九結。九緣。十煩惱十纏。十一徧使。十二入。十六知見。十八界。二十五我。六十二見。九十八使。百八煩惱。至於積聚無明。障蔽心目。耽愛貪慾。瞋恚忿怒。憒懵自高。疑惑正道。謗無因果。不識緣假。迷執斷常。朋狎惡法。僻稟邪師。乃至一切等四執。橫計煩惱。及於慳悋。奢誕。怠惰疑慮諂曲。強獷。嫉妒。狠戾。凶險暴害磣毒乖悖。種種無量煩惱。晝夜焚然。開諸漏門。造一切罪。煩瀆聖賢。及于四生遍滿三界。彌亘六道。無處可避。經云。此罪性不在內。不在外。不在中間。故知此罪。從本是空。今日致禱。向十方尊佛聖眾。投誠歸命。興七種心。求哀懺悔。改徃修來。滅惡興善。惟願慈悲憐憫悉與懺悔。承是懺悔功德。舒瀝心肝。洗蕩腸胃。一切所作無復更萌生生世世豎立如來涅槃妙果。具足六神通。滿足六度行。不為六塵惑。常行六妙行。坐七淨華。浴八解水。具九斷智。成十地行。十一空能解。常用棲心自在能轉十二行法輪。具足十八不共之法。增長無量功德遠離一切煩惱。心心相續。一切圓滿。稽首至心。歸依三世一切尊佛諸尊菩薩摩訶薩。

南無毗盧遮那佛
南無釋迦牟尼佛
南無阿彌陀佛
南無彌勒佛
南無龍種上尊王佛
南無龍自在王佛
南無寶勝佛
南無覺華定自在王佛
南無袈裟幢佛
南無師子吼佛
南無過去現在未來十方盡虛空界一切無量諸佛
南無文殊師利菩薩
南無普賢菩薩
南無大勢至菩薩
南無地藏菩薩
南無大莊嚴菩薩
南無觀自在菩薩
南無過去現在未來十方盡虛空界一切無量諸菩薩

伏念(某)自無始以來至于今日。積惡重於丘山。造罪深於淵海。苦果無窮。沉溺無邊。如魚吞鉤。自戕自害。如蠶作繭。自纏自縛。如蛾起火。自燒自爛。以故長養煩惱日深日厚。或斷除眾善。不得相續。起障不得見佛。不聞正法。不值聖僧。及起諸種種煩惱。障礙諸種種無量善根。或輕誣佛語。破滅三寶。不信罪福。迷真反正。如是種種罪業。無量無邊或不忠君王。不孝二親。不友兄弟。不和夫婦。輕慢師長。不信朋友。欺凌卑幼。侮慢鰥寡。不念死亡。不䘏困窮。如是種種罪業。無量無邊。或作四重八重。毀犯五戒六齋。不修優婆塞菩薩等戒。心懷嫉妬。耽荒五欲。或因衣食園林池沼。心生蕩逸。或作有漏善迴向三有。如是種種罪業。無量無邊。或因貪起殺。傷害種種物命。或自殺教殺。或設心陷害。或故殺誤殺。因而殺害種種物命。如是等罪。種種相因。又或誣取財寶。興刃強奪。或自奮身逼迫而取或倚恃公威。或假挾勢力。欺壓善良。或吞納姧貨拷直為曲。或侵公益私。侵私益公。損彼利此。損此利彼。或徃壓無罪之人。使其骨肉分離。生死隔絕。如是等罪種種相因。又或於佛法僧物。不與而取。或盜取勢取。一應三寶財物。私自利己。或穿窬墻壁劫奪抄掠。面欺心取。或假託醫巫上。相諸等名色取人財寶。乃至非理貪求。無厭無足。如是等罪。種種相因。又或商賈博貨。邸店市易。輕秤小斗。減割尺寸。盜竊分銖。欺罔圭合。以麤易細。以短換長。損人利己。欺巧百端。如是等罪種種相因。又或奸貪淫邪。偷賣良民。竊人妻妾奴婢。強奪婦女。侵凌貞潔。汙比丘尼。破其梵行。乃至逼迫不道。濁心邪視。言語嘲調。無所不至。如是等罪種種相因。又或出言麤獷。發語暴橫。不問尊卑。貴賤。即加嗔恚。罵詈毀辱。猥褻穢惡。無所不至。又惑怨黷天地。訶責鬼神。貶斥聖賢。誣汙良善。誹謗呪詛。如是惡口所起罪業種種無邊。又或希求名利。匿情變詐。昧心厚顏。指有說空。指空說有。見言不見。不見言見。聞言不聞。不聞言聞。知言不知。不知言知。作言不作。不作言作。欺罔聖賢。誑惑世人。如是妄語所起罪業。種種無邊。又或言詞華靡。文過飾柒。或面譽背毀巧言百端。向彼說此。向此說彼。又或讒間君臣。誣毀良善。使君臣猜忌。父子不和。夫妻生離。親戚踈曠。師資恩喪。朋友義絕。如是綺語兩舌所起罪業種種無邊。又或六根六塵。展轉相因。非法妄想。橫生嗜欲。窮極奢靡。無有厭足。如是所造罪業。種種無邊。今日至誠向十方佛尊法聖眾。發露求哀。皆悉懺悔。願承是懺悔。所有一切煩惱及無知結習畢竟永斷。不復相續。所有無明等罪諸不善業悉皆消滅。所生福善。生生世世。滅五逆罪。除闡提惑。速證如來無上之果。所有種種等罪諸惡果報。悉皆消滅。所生功德。生生世世俱得成就吉祥如意。即得超凡入聖。圓成佛果。稽首至心歸依三世一切尊佛。諸尊菩薩摩訶薩。

南無毗盧遮那佛
南無釋迦牟尼佛
南無阿彌陀佛
南無彌勒佛
南無龍種上尊王佛
南無龍自在王佛
南無寶勝佛
南無覺華定自在王佛
南無袈裟幢佛
南無師子吼佛
南無過去現在未來十方盡虛空界一切無量諸佛
南無文殊師利菩薩
南無普賢菩薩
南無大勢至菩薩
南無地藏菩薩
南無大莊嚴菩薩
南無觀自在菩薩
南無過去現在未來十方盡虛空界一切無量諸菩薩

伏念(某)人身難得。佛法難聞。眾僧難值。信心難生。六根難具。善友難得。而今相與宿植善根。得此人身。六根完具。又值善友。得聞正法。若不盡心修善。精勤懺悔。惟恃盛年壯色。財寶勢力。懶惰懈怠。放逸自恣。死苦一至。無問老少貧富貴賤皆悉磨滅。至此之際。欲求懺悔。豈可復得。夫人命無常。喻如朝露。出息雖存。入息難保。又如轉燭。一息不還。便同灰壤。當爾之時。華堂邃宇。何關人事。高車大馬。豈得自隨。妻子眷屬非復我親。七珍寶飾。乃為他玩。天上雖樂。會歸敗壞。壽盡魂逝。墮落三塗。譬如抱石沉淵。求出應難。故我自從無始以來至于今日。或於佛法僧間。不能盡心恭敬常懷瞋怒。輕瀆褻慢作踐汙壞。淩辱苦楚或破塔毀寺。焚燒經像。邪解佛語。毀訾大乘。猥褻穢惡無所不至。所起罪障。無量無邊。或於世間信邪倒見。殺害眾生。觸汙天地。欺誑神明。以貴陵賤。用強陵弱。群會屯聚。飲酒食肉。更相闘亂。縱心恣意。無有限極。或啖葷腥。或噉五辛。薰穢經像。排突淨眾。自是他非。希望僥倖。或發撤橋梁。杜絕行路。或聚積慳尅。貪求無厭。或心生嫉妬。內懷狠毒。及造一切種種罪惡。無量無邊。是致身墮阿鼻鐵城鐵網及無量無邊一切諸地獄中。并受刀山。劒樹鑊湯爐炭銼燒舂磨解剔脫落諸種種苦報。求生不得。求死不得。不可聞。不可說。一切地獄報竟。又有三惡道報。或墮畜生。或墮餓鬼。或墮一切鬼神修羅道中。受無量無邊一切罪報。三惡等報竟。又有現在未來人天之中。無量禍橫災疫厄難衰惱一切罪報。展轉輪迴無有休已。是故今日至誠致禱。稽顙向十方佛。大地菩薩。求哀懺悔。所有上來佛法僧間一切罪障。及所造一切諸惡。一切煩惱障。一切業障。一切報障。若輕若重。若麤若細。若自作。若教他作。若隨喜作。若以勢力逼迫令作。如是乃至讚嘆行惡法者。今日至誠。皆悉懺悔。願承是懺悔悉令一切諸惡罪障。畢竟消滅。生生世世。常值三寶。遠離惡趣。長遇善緣。凡有所為。吉祥如意。福德智慧。無量無邊。稽首至心。歸依三世一切尊佛。諸尊菩薩摩訶薩。

南無毗盧遮那佛
南無釋迦牟尼佛
南無阿彌陀佛
南無彌勒佛
南無龍種上尊王佛
南無龍自在王佛
南無寶勝佛
南無覺華定自在王佛
南無袈裟幢佛
南無師子吼佛
南無過去現在未來十方盡虛空界一切無量諸佛
南無文殊師利菩薩
南無普賢菩薩
南無大勢至菩薩
南無地藏菩薩
南無大莊嚴菩薩
南無觀自在菩薩
南無過去現在未來十方盡虛空界一切無量諸菩薩

伏以(某)今日懺悔諸惡罪障。所生功德。悉皆回施。六道一切眾生。同期佛果。願與一切眾生。現生之內。身心安樂。三災八難。不吉祥事咸悉消除。衣食豐饒。正信三寶。捨此報身。即得徃生極樂世界。親覲彌陀。得授記莂。又願生生世世常值國王興隆三寶。不生外道邪見之家。蓮華化生。種族尊勝。安隱快樂。衣食自然。又願生生世世。慈仁忠孝。等心濟物。不生一念逆害之心。常為諸佛之所護念。能降魔怨。及諸外道。與諸菩薩。俱會一處。菩提道心。相續不斷。又願生生世世。興顯佛法。修行大乘。分身無量救度眾生。直至道場無有退轉。如諸佛菩薩所發誓願所修福智所行回向。我亦如是發願修集回向。虛空界盡。眾生界盡。眾生業盡。眾生煩惱盡。我此修行回向終無有盡。至心信禮。常住三寶。

回向三世尊　一切諸菩薩　我所作過業

無始及今生　不能悉脫離　展轉相纏縛

廣發妙圓心　至心敬頂禮　思念第一義

應勤修善心　盡諸不善業　一一皆懺悔

永盡一切惡　悉得成清淨　常依大覺身

常遊華藏海　常處般涅槃　常得安樂住

無量勝方便　咸從一念生　積罪如草露

見日即消除　超出諸塵勞　是故應懺悔

大明神呪回向

敬禮十方世界中　唵嘛呢叭[口*彌]吽

過去現在諸如來　唵嘛呢叭[口*彌]吽

以此清淨身語意　唵嘛呢叭[口*彌]吽

恭向如來遍頂禮　唵嘛呢叭[口*彌]吽

願以身心遍塵剎　唵嘛呢叭[口*彌]吽

一一塵剎禮無餘　唵嘛呢叭[口*彌]吽

一塵中有無數佛　唵嘛呢叭[口*彌]吽

法界微塵緫亦然　唵嘛呢叭[口*彌]吽

我以音聲如海水　唵嘛呢叭[口*彌]吽

散作甘露灑十方　唵嘛呢叭[口*彌]吽

一聲普讚一切法　唵嘛呢叭[口*彌]吽

盡海水出妙音聲　唵嘛呢叭[口*彌]吽

我以種種勝妙華　唵嘛呢叭[口*彌]吽

供養一切諸如來　唵嘛呢叭[口*彌]吽

普以一華徧塵剎　唵嘛呢叭[口*彌]吽

表此真實勝解心　唵嘛呢叭[口*彌]吽

我以種種微妙香　唵嘛呢叭[口*彌]吽

供養一切諸妙法　唵嘛呢叭[口*彌]吽

普以一香徧塵剎　唵嘛呢叭[口*彌]吽

表此廣大誓願心　唵嘛呢叭[口*彌]吽

我以種種光明燈　唵嘛呢叭[口*彌]吽

供養一切僧伽眾　唵嘛呢叭[口*彌]吽

普以一燈徧塵剎　唵嘛呢叭[口*彌]吽

表此至誠信悟心　唵嘛呢叭[口*彌]吽

我以種種清淨塗　唵嘛呢叭[口*彌]吽

供養一切諸菩薩　唵嘛呢叭[口*彌]吽

普以一點徧塵剎　唵嘛呢叭[口*彌]吽

表此金剛堅固心　唵嘛呢叭[口*彌]吽

我以種種勝妙果　唵嘛呢叭[口*彌]吽

供養一切諸緣覺　唵嘛呢叭[口*彌]吽

普以一果徧塵剎　唵嘛呢叭[口*彌]吽

表此無量恭敬心　唵嘛呢叭[口*彌]吽

我以種種妙音聲　唵嘛呢叭[口*彌]吽

供養一切阿羅漢　唵嘛呢叭[口*彌]吽

普以一音徧塵剎　唵嘛呢叭[口*彌]吽

表此修習無漏心　唵嘛呢叭[口*彌]吽

我今稱讚無量佛　唵嘛呢叭[口*彌]吽

普為眾生轉法輪　唵嘛呢叭[口*彌]吽

所有十方諸眾生　唵嘛呢叭[口*彌]吽

速得成就如來道　唵嘛呢叭[口*彌]吽

滅除煩惱悉清淨　唵嘛呢叭[口*彌]吽

脫離憂患恒安樂　唵嘛呢叭[口*彌]吽

所有惑業及魔境　唵嘛呢叭[口*彌]吽

一切惡道悉解脫　唵嘛呢叭[口*彌]吽

所願世間善知識　唵嘛呢叭[口*彌]吽

身口意業我一同　唵嘛呢叭[口*彌]吽

廣以佛道覺有情　唵嘛呢叭[口*彌]吽

令彼恚怒生歡喜　唵嘛呢叭[口*彌]吽

由戒定慧而修習　唵嘛呢叭[口*彌]吽

成就功德無量果　唵嘛呢叭[口*彌]吽

我今恒發菩提心　唵嘛呢叭[口*彌]吽

演說菩提方便行　唵嘛呢叭[口*彌]吽

以茲一念離塵剎　唵嘛呢叭[口*彌]吽

三世諸佛皆同集　唵嘛呢叭[口*彌]吽

我今回向諸如來　唵嘛呢叭[口*彌]吽

身語意業悉清淨　唵嘛呢叭[口*彌]吽

諸剎土眾亦復然　唵嘛呢叭[口*彌]吽

普得成就大智慧　唵嘛呢叭[口*彌]吽

我今回向諸如來　唵嘛呢叭[口*彌]吽

安住無等善行中　唵嘛呢叭[口*彌]吽

彼修善行亦復然　唵嘛呢叭[口*彌]吽

共成最勝大善道　唵嘛呢叭[口*彌]吽

我今回向諸如來　唵嘛呢叭[口*彌]吽

護持一切善根力　唵嘛呢叭[口*彌]吽

摧滅煩惱諸惡障　唵嘛呢叭[口*彌]吽

圓滿功德修善道　唵嘛呢叭[口*彌]吽

我今回向諸如來　唵嘛呢叭[口*彌]吽

降伏諸魔神通力　唵嘛呢叭[口*彌]吽

脫離眾生生死海　唵嘛呢叭[口*彌]吽

一切咸登般若岸　唵嘛呢叭[口*彌]吽

我今回向諸如來　唵嘛呢叭[口*彌]吽

劫劫修行無懈倦　唵嘛呢叭[口*彌]吽

令彼眾生我亦然　唵嘛呢叭[口*彌]吽

是故佛法永無盡　唵嘛呢叭[口*彌]吽

若此修行無有量　唵嘛呢叭[口*彌]吽

歷未來際住法身　唵嘛呢叭[口*彌]吽

我今回向諸如來　唵嘛呢叭[口*彌]吽

從本因地得圓照　唵嘛呢叭[口*彌]吽

了達智慧清淨覺　唵嘛呢叭[口*彌]吽

本性不動圓滿故　唵嘛呢叭[口*彌]吽

末世眾生普是心　唵嘛呢叭[口*彌]吽

修此成就免邪見　唵嘛呢叭[口*彌]吽

遠離一切諸惡道　唵嘛呢叭[口*彌]吽

平等不動即見佛　唵嘛呢叭[口*彌]吽

我今回向諸如來　唵嘛呢叭[口*彌]吽

一切眾生迷惑業　唵嘛呢叭[口*彌]吽

無始以來患無明　唵嘛呢叭[口*彌]吽

應得諸幻皆遠離　唵嘛呢叭[口*彌]吽

遠離諸幻覺圓滿　唵嘛呢叭[口*彌]吽

覺心虛空不動故　唵嘛呢叭[口*彌]吽

隨足有情諸善根　唵嘛呢叭[口*彌]吽

一切清淨普清淨　唵嘛呢叭[口*彌]吽

惟願如來闡教宗　唵嘛呢叭[口*彌]吽

惟願大發慈悲念　唵嘛呢叭[口*彌]吽

惟願皇圖萬世隆　唵嘛呢叭[口*彌]吽

惟願國泰民安樂　唵嘛呢叭[口*彌]吽

惟願時豐五穀登　唵嘛呢叭[口*彌]吽

惟願人人盡忠孝　唵嘛呢叭[口*彌]吽

惟願華夷一文軌　唵嘛呢叭[口*彌]吽

惟願治世長太平　唵嘛呢叭[口*彌]吽

惟願人民登壽域　唵嘛呢叭[口*彌]吽

惟願災難悉消除　唵嘛呢叭[口*彌]吽

惟願賊盜自殄滅　唵嘛呢叭[口*彌]吽

惟願和氣作禎祥　唵嘛呢叭[口*彌]吽

我今頂禮表衷忱　唵嘛呢叭[口*彌]吽

爍迦羅心誓無轉　唵嘛呢叭[口*彌]吽

以茲善果覺無緣　唵嘛呢叭[口*彌]吽

願使眾生皆成佛　唵嘛呢叭[口*彌]吽

唵薩哩斡。答塔葛達薩巴哩斡囉。哎囉得納。斡資囉。曼答辣。補拶明渴薩麼得囉思巴囉納三麻耶吽。唵吽哎。敬願慈尊顯六通。薩哩斡卜思必華供養。敬願樂利有情眾。薩哩斡覩必香供養敬願大明永一統。薩哩斡阿嚕吉燈供養。敬願人人歸大雄。薩哩斡干的塗供養敬願眾生普善功。薩哩斡你微的果供養。敬願皇圖萬世隆。薩哩斡沙卜答樂供養。

以此無盡大功德　惟願普利於一切

圓滿勝福皆回向　眾生俱得成佛道

十二因緣呪

唵耶答兒麻(二合)兮都不囉巴斡。兮敦的山答塔葛多。歇斡怛的山拶約尼嚕怛。耶邦叭諦。麻曷釋羅(二合)麻納耶莎訶。

吉祥讚

晝夜吉祥妙吉祥　一切時中願吉祥

晝夜恒常吉祥者　惟願三寶降吉祥

諸佛世尊如來菩薩尊者名稱歌曲卷第四十六

諸佛世尊如來菩薩尊者名稱歌曲卷第四十七　　　　　　　　　　　　　赤七

大雄氏以大善因緣。普化萬有。使人修善滅惡以成覺道。誠苦海之津梁。畏途之階梯也。夫善者。人所固有之理也。本來至善。未甞有惡。有為惡者是喪其善。非本來惡也。然善惡有報。皆人自取。故曰。積善之家必有餘慶。積不善之家必有餘殃。善不積不足以成名。惡不積不足以滅身。小人以小善為無益而弗為也。以小惡為無傷而弗去也。故惡積而不可掩。罪大而不可解。惟上帝不常。作善降之百祥。作不善降之百殃。為善者天報之以福。為惡者天報之以殃。為善則善應。為惡則惡報。祥者。福之先也。見祥而為不善。則福不生。殃者。禍之先也。見殃而能為善則禍不至。從善如登。從惡如崩。善惡之積各以類應。人有正理必當為善而不可為惡。天有常道為善者必佑。為惡者必罰積善在身。猶長日加益而人不知也。積惡在身猶火銷膏而人不見也。天道聦明。佑善而災惡。善惡施也。禍福報也。人報其陽。天報其陰。善惡之感萌於心。災祥之應見於事。終身行善善猶不足。一日為惡惡自有餘。修一念善。遠階覺道。起一念惡。長淪苦海。小善不積。大德不成。小惡不止。以成大罪。為善不求福而福至。為惡不求禍而禍生。為善者善氣生。為惡者惡氣生。積善逢善。積惡逢惡。善有善報。惡有惡報。積善善種積惡惡至。如影逐形。似響隨聲。一日行善福雖未至禍自遠矣。一日行惡禍雖未至。福自遠矣。天網恢恢。報應甚速修善福應。為惡禍來。積善有慶集積惡有殃害。君子不謂小善不足為也而舍之。小善積而為大善。不謂小不善而無傷也而為之。小不善積而為大不善善不在大。惡不在小。休休之福積善所生。凶凶禍害積惡所成。善惡異跡同出於心。天下莫易於為善。莫難於為不善。天道福善禍淫。神明賞善罰惡。一念之動。若善若惡。天必鑒之。一情善為賢人。一情惡為小人。一念纔起趣向不同。善惡既殊。禍福即異心起於善善雖未為吉神已隨之。心起於惡惡雖未為凶神已隨之。德無常師。主善為師。為善最樂積善存仁。必有榮華後裔。福緣善慶多因積行而生。一言之善須增萬福之祥。為善者不改其度故能有濟也。善者因福而為福。德善日積則福祿日臻。為善不求人知者謂之陰德。故其施廣其惠博。天報必豐也。為人作善方便者其後受惠。崇善以廣德則業泰而身安。為善者未甞無報也。不以其實則以其名不在其身。則在其子孫。修善立名者亦猶築室樹果。生則獲其利。死則遺其澤。善人種德降祥於天。人有善願天必從之。聖人之道以善為用。聖人之善以孝為端。為善而不先其端無善也。為道而不在其用無道也。造善於陰德報於顯信善作福。積善不厭。信知陰德久而彌彰。善言於心終身為寶。言不苟出行不苟為擇善而從事焉。一言之善貴於千金一切善心皆得真道。人有一善百神俱泰。人有十善司命儲筭。人有百善東華注名。人有千善福及七祖。萬善既備白日登宸。慈為萬善之本。心若不慈。善何以立。在世積善長行陰隲者鬼神敬之。五福隨之。若人積善。天人扶衛。䰟超福境。非積善陰德不足以感神。善濟物而不以為德。陰濟良善。則有福報。人能刻意為善靜與道合。動與福會。所謂善人。人皆敬之。天道佑之。福祿隨之。眾邪遠之。君子貴遷善。遷善也者。聖人之徒歟。人誰無過過而能改善莫大焉。施善行戒。神即佑之。故禍莫大於從己之欲。惡莫甚於言人之非。惡氣之萌。本於惡念。為不善於幽而蒙刑於幽。夫是之謂定論。人有不善之事。幸其人之不見不聞。安然自肆。無所畏忌。殊不知人之耳目可掩。神之聦明不可掩惡不可積。過不可長。積惡長過。喪敗之源。誣善者亦反其辜。不善所積降殃有餘。不善者不容不以罪加之也。司命奪筭。殃及五世。貪生積惡過重業集。地獄之報。有所不容。故人道莫大於為善。為善必先以忠孝。事君不忠非孝也。事主不忠不得壽終。事父母不安親則禍憂至事主而不盡力。則有刑臣不復君之恩苟營其私門。禍之原也。孝弟之至通于神明。光于四海。無所不通。忠孝友弟正己化人。孝養父母。竭忠於君。十方善神。悉皆擁護。不忠不孝罪之大惡。不忠君王。不孝父母。不敬師長。不友兄弟。不誠夫婦。不義朋友。不敬三寶。不重五穀。身三口四。大秤小斗。殺生害命。人百己千。姦私邪淫。妖巫叛逆。從微至著。三官鼓筆。太乙移文。即付五雷斬勘之司。先斬其神。後勘其形。斬神誅䰟。使之顛倒。悖仁慈。虧忠孝明則刑網理之。幽則鬼神誅之。昔日天王與無數天人來詣佛所。稽首言。以何等行。得為日天照四天下。復以何緣而為月天。佛言有四事。一常喜布施。二修身慎行。三奉戒不犯。四然燈於佛寺。若於父母沙門道人。皆值光明。又身口意行不殺等十善。佛言。又有四事。得為月王。一布施貪匱。二奉持五戒。三恭事三尊。四冥設燈光於君父師等。如是修行得為月王。福樂無極。昔有眾生身體頑痺。眉鬚墮落舉身烘爛。鳥拪鹿宿。人跡永絕。沾汙親族。人不喜見。名之癩病。何罪所致。佛言。以前世時坐不信三尊。不孝父母。破壞塔寺。剝脫道人。斫傷聖賢傷害師長。無常返復。背恩忘義。常行苟且。婬匿尊卑。無所忌諱故獲斯報。昔信相菩薩重白佛言世尊復有眾生其形極醜身黑如漆。兩耳復青雙頰俱阜皰面平鼻。兩眼黃赤牙齒踈缺口氣腥臭矬短壅腫。大腹小腰。手脚繚戾僂脊凸肋。費衣徤食。惡瘡膿血水腫。乾消。疥癩。種種諸惡集在其身。雖親附人人不在意。若它作罪橫罹其殃。永不見佛。永不聞法不識菩薩。不識聖賢從苦入苦。不得休息。何罪所致。佛言以前世時為子不孝父母。為臣不忠其君。為上不愛其下。為下不恭其上。朋友不償其信鄉黨不以義從。斷事不以其道。心意顛倒無有期度。殺害忠良。輕陵尊長。偷刧盜竊。惡業非一。美己惡人。侵陵孤老。誣謗賢善。輕慢師長欺誑下賤。一切犯之故獲斯罪欲知前世因。今生受者是。要知未來因今生作者是。假使百千劫所作業不忘因緣會遇時果報還自受淨業純熟目覩佛身。惡果將成。心現地獄果報好惡定之於業。業因善惡致使報有冥爽。昔鳩摩羅多大士。既得法眼。至中天竺國。有大士名闍夜多問曰。我家父母素信三寶而常榮疾瘵。凡所營作。皆不如意。而我鄰家。久為旃陀羅行。而身常勇徤所作和合。彼何幸。我何辜。祖曰何足疑乎。且善惡之報有三時馬。凡人但見仁天暴壽。逆吉義凶。便謂無因果。虛罪福。殊不知影響相隨。毫釐靡忒。縱經百千萬劫亦不磨滅佛說業通三世者蓋以前世所作善業而報在此生苟為不善則應在來世。故人有此生雖為善而不得其福者前惡之報勝也。今世雖作惡而不受其殃者前善之報勝也。苟以今生非得福報復務為惡而來世益墮惡趣也。苟以此世得其福報復務為善而來世益得善趣也。又前世為善其德方半。而改志為惡。及此生也先福而後禍。此生為惡其事方半。而變行為善及來世也。先禍而後福。今汝父與汝之鄰其善惡之應不以類至。蓋先業而致然也。夫善惡報應毫釐不差。但有久速不同。世之愚夫愚婦謂禍福無徵謬矣。慈尊愍濟群倫。作大善方便開甘露法門。使人湔滌懺雪改過遷善。化凶為吉。化災為祥。故以念佛功德為最勝第一福田。信心念佛是人善根福報無盡若眾生心憶佛念佛。現前當來必定見佛。昔佛在王舍城迦蘭陀竹林時那羅聚落多諸疫鬼。殺害民眾。莫能消弭。時有一優婆塞語眾云。如來在世。利安眾生。我等當共一心稱佛名號以求救濟病苦。時諸人聞是語已。咸各同時稱佛名號唯願世尊大悲憐愍。覆蔭我等疾苦。爾時世尊常以大悲晝夜六時。觀察眾生。誰受苦厄尋徃化度。使修善法。永拔諸苦。見此疫病人民。同時一心稱佛名號。以救疫病。爾時如來將諸比丘徃彼聚落。以大慈悲熏諸民眾。勸令修善疫病同時皆悉退散。無復眾患。昔有大善知識篤修淨業。不輟念佛。甞語人云。大願聖人從淨土來來實無來。深心凡夫從淨土去。去實無去。彼不來此。此不徃彼。而其聖凡會遇。兩得交際。彌陀光明。如大圓月。徧照法界。念佛眾生。攝取不捨。諸佛心內眾生塵塵極樂。眾生心中淨土。念念彌陀。若能發心念彼佛號。即得徃生。河沙諸佛有同舌之讚。十方菩薩有同徃之心。佛言不信。何言可信。不生淨土。何土可生。自棄己靈。是誰之咎。其人臨終見金臺從空而至。念佛之功有如是效驗。豈小補哉。佛言。有得聞寶海如來名號者執持諷誦。歡喜信樂。當得七覺意寶。得立不退轉地。疾成無上正真之道。却六十劫生死之罪。有得聞寶英如來名號。執持諷誦。倍過三千大千佛剎七寶布施功德。有得聞寶成如來名號者執持諷誦。以清淨心歡喜信樂。却五百劫生死之罪。有得聞光明世界寶光明如來名號者執持諷誦。歡喜信樂。於三塗中。疾得解脫。有得聞寶旛幢如來名號者持諷誦念歡喜信樂。其人則為成法珍寶。有得聞一切眾德光明世界寶光明如來名號者。持諷誦念。歡喜樂。信却二十萬劫生死之罪。有得聞阿閦如來名號者捉持諷誦。歎說其德。復勸它人令學諷誦。諸天魔王天龍鬼神咸加擁護。有得聞大光明如來名號者執持諷誦。歡喜信樂。其人必得成就最正覺道。有得聞無量音如來名號者淨心信樂。其人當得無量音聲。及得如來淨光之音。有得聞大名稱如來名號者淨心信樂。諷誦不忘。其功德過七寶阜。如須彌山布施。出巨億萬倍功德上。無與為比。有得聞寶光明如來名號者盡心信樂。持諷誦念當却十劫生死之罪。住不退轉。必成無上正真之道。有得聞大安隱如來名號者歡喜信樂。諷誦不忘。持此功德。普使一切無量眾生皆得安隱。其人則受無量功德。有德聞火光明如來名號者歡喜信樂。持諷誦讀。其人當得如來十力。有得聞正音聲如來名號者淨心信樂。持諷誦讀。其人當得如來四諦平等之法。其有得聞無限淨如來名號者歡喜信樂。持諷誦念。滿大千世界七寶布施。所得功德百千萬倍。無與為比。却生死罪四十八劫。有得聞月音如來名號者盡心信樂。持諷誦念。其人所得清淨功德。成具必滿。如月盛明。立不退轉。當成無上正真之道。有聞無限名稱如來名號者持其名號。歡喜信樂。諷誦。其福甚多。若積七寶如須彌山持用布施。過出百倍。無以為比。有得聞日月光如來名號者歡喜敬禮誦念。其人速得成就無上正真之道。有得聞無垢光如來名號者歡喜信樂。敬禮誦念。成無上最正覺道。終不墮三塗之中。有得聞瑠璃光世界淨光如來名號者歡喜作禮誦念。壽終當生天上。有得聞日光如來名號者歡喜樂念。降伏眾魔。及諸外道。却四十劫生死之罪。有得聞無量寶如來名號者歡喜諷誦。當得七覺寶。能立眾生於最寶中。眾德之聚。日日增益。有得聞蓮華最尊如來名號者歡喜諷誦。功德智慧。日日增長。譬如蓮華從水湧出。却五千劫生死之罪。有得聞身尊如來名號者盡心諷誦其人疾度生死之海。能除眾生諸欲。於世間作福田。能受三界一切供養。作大法師。得金剛力。立不退轉。成無上正真之道。有得聞堅固世界金光明如來名號者歡喜誦念。當為佛光明之所護持。悉得一切眾德。却十二劫生死之罪有得聞梵自在王如來名號者歡喜諷誦。必當見其佛作轉輪王。當成無上正真之道。有得聞為月世界金光明如來名號者喜樂誦念。不墮惡道之中。與大德眾會皆得快樂後得作佛。有得聞金海如來名號者盡心諷誦得不退轉。必成正覺。有得聞龍自在王如來名號者盡心諷誦。益增功德。必得徃生此佛國。求最正覺有得聞一切華香自在王如來名號者淨心諷誦當得諸佛智慧。却十劫生死之罪。有得聞樹王如來名號者歡喜諷誦當得諸魔破裂。有得聞勇猛執持牢杖棄捨闘戰如來名號者歡喜持誦。譬如金剛伏眾魔兵利益一切。所得功德。如恒河沙諸佛國土滿中七寶持用布施。不可為比。有得聞內豐珠光如來名號者。一心誦念。獲大功德不畏三途之難。受天上人中快樂。常得生清淨佛土有得聞無量香光明如來名號者。一心諷念。成最正覺。諸毛孔中。出眾妙香。却四十劫生死之罪。有得聞師子響如來名號者持諷誦讀。成最正覺。作眾德輪却二十劫生死之罪。有得聞大強精進力如來名號者得大戰力。退却眾魔。却二十五劫生死之罪。有得聞過出堅住如來名號者信樂持諷。於諸尊法得堅固財。加得大福。晝夜日日增益功德。有得聞鼓音王如來名號者盡心諷誦。其功德勝滿三千大千世界珍寶布施有得聞月音如來名號者盡心誦念。却二十一劫生死之罪有得聞超出眾華如來名號者盡心誦念。超出八難。多所利益。有得聞世燈明如來名號者盡心誦念。脫三塗厄難。却二十劫生死之罪。有得聞休多易寧如來名號者盡心誦念。功德出上布施數百千倍却六十劫生死之罪。成無上正真之道。有得聞現在說法寶輪如來。現在轉不退轉無上法輪常滅度如來。現在廣說妙法淨覺如來。現在廣說經法須彌步如來。現在說法寶蓮華如來。一切眾寶普集如來。樹王豐長如來。轉不退轉法輪眾寶普集豐盈如來。圍繞特尊清淨如來。宣揚稱讚是諸如來名號其人得福不可限量。不可思議。有得聞日月燈明如來名號者敬信誦念。必成正覺其功德不可限量。受一切三界供養。有得聞須彌如來名號者歡喜誦念。當得無比功德。猶須彌山堅住不動。日日增益。不可限量有得聞大須彌如來名號者信樂諷念。當成正覺。却八十劫生死之罪。有得聞阿提彌留如來名號者盡心誦念。其功德過於滿三千大千世界閻浮檀金布施。却十劫生死之罪。有得聞喻如須彌如來名號者信樂誦念。智慧猶若大海。疾得成就正覺之道。有得聞香像如來名號者恭敬諷誦。功德過上布施百倍。獲大利益。有得聞三蔓陀犍提如來名號者歡喜誦念。其福德不可思議。却生死百劫之罪。有得聞無垢世界淨光如來名號者歡喜誦念。所得功德不可稱量却八十劫生死之罪。有得聞法最如來名號者歡喜誦念。疾得正覺之道。却二十劫生死之罪。有得聞香自在王如來名號者歡喜誦念。發大慈心。得福甚多。却三十劫生死之罪。有得聞大集如來名號者信樂誦念。是人與諸佛法。常共合偶。亦不起意。樂人泥洹。有得聞香光明如來名號者歡喜誦念。得不退轉。疾成正覺。在於三塗恐怖之中。疾得解脫。有得聞火光明如來名號者歡喜諷誦。得無限之福。有得聞無量光如來名號者淨意信樂。精勤諷念。却十劫生死之罪。有得聞開光如來名號者歡喜諷誦。魔王眾兵。不能毀壞其道心。有得聞月燈光如來名號者持諷誦念。當為世導首當得受世之供養。有得聞妙香世界日月光如來名號者歡喜誦念。當得無量功德之報。道心堅固如須彌山不可傾動一切魔王不能毀壞。有得聞日月光明如來名號者歡喜誦念。當具滿無上道願。如此世尊。有得聞火光如來名號者信樂誦念。已持智慧之炬。度越一切生死之海。一切魔王不能毀壞其道心。有得聞眾色像達鏡世界集音如來名號者喜樂誦念。後生之處。常得端正。容顏妙好。心常歡喜。樂信諸佛。有得聞最威儀如來名號者喜樂持念。得世間最尊。天龍鬼神之所敬仰。却二十劫生死之罪。有得聞光明尊如來名號者喜樂誦念。眾生因此功德會得成就正覺之道。却三十劫生死之罪。有得聞蓮華軍如來名號者喜樂誦念。所得功德當超過三界猶若蓮華從水湧出。有得聞蓮華響如來名號者樂喜諷念。終不墮於惡道諸難。疾得解脫。除五逆惡罪。有得聞多寶如來名號者歡樂諷念。其人所生在諸佛剎心常解了一切諸法。有得聞師子吼如來名號者歡樂諷念。聲揚法音。徧至三千。化度無量眾生。却五十劫生死之罪。有得聞師子音如來名號者喜信誦念得福無量。有得聞精進軍如來名號者歡喜信樂。一心諷念。當成最正覺。能為眾生廣轉法輪。有得聞金剛踴躍如來名號者信樂諷念。能破壞三毒消散諸欲。得不退轉於佛法。有得聞度一切禪絕眾疑如來名號者喜樂誦念。能壞眾魔兵。決散一切疑結。得成就正覺之道。有得聞寶大侍從如來名號者歡喜誦念。能為世間作大寶明。當轉無上正法之輪。有得聞無憂如來名號者信心誦念。不為諸欲汙染。如蓮華不著塵水。得不退轉。悉能安隱一切眾生。後成正覺。有得聞地力持踊如來名號者淨心誦念。得不退轉。難動如地。一切眾魔。不能毀壞其人道心得無量慧。猶若大海。斷生死路。却二十劫生死之罪。有得聞最踴躍如來名號者歡喜誦念。當為最特殊妙大乘之所捉持。亦能饒益一切眾生。三塗八難。悉為永絕。有得聞自在王如來名號者信樂誦念。得無量福果。有得聞無量音如來名號者喜樂誦念。解了如來智慧。成無上正真之道。有得聞錠光如來名號者歡樂誦念。當為如來光明之所護持。有得聞一切香世界寶光明如來名號者歡喜誦念。當於世間作大珍寶。住不退轉於正真之道。却五十劫生死之罪。有得聞無量壽如來名號者。一心誦念。當得無量福德。永離三塗之厄。命終之後當徃生彼佛剎土。有得聞殊勝如來名號者喜樂誦念。能降伏眾魔裂壞羅網。却六十劫生死之罪。有得聞伏一切魔世界集音如來名號者樂持誦念。當得一切諸佛如來音聲。於廣說法處。以德特尊。降伏眾魔。却八十劫生死之罪。有得聞內豐嚴王如來名號者歡喜誦念。得不退轉。成無上正真之道。却一劫生死之罪。有得聞金剛堅強消伏壞散如來名號者喜樂誦念。當住不退轉。疾成無上正真之道。却十萬億劫生死之罪。有得聞寶火如來名號者喜信誦念。當立不退轉地。疾成無上正真之道。有得聞寶月光明如來名號者樂持誦念。得不中止三昧正定。見諸佛轉尊法輪。悉能緫持諸佛之法。有得聞賢最如來名號者信樂誦念。於所生之處。為一切之所敬。言見信用。莫不稟從。獲斯功德。得無礙辯。有得聞蓮華步如來名號者歡喜誦念。後生之處顏貌端正。殊妙無比。眾共敬愛。自識宿命。無數劫中事。皆悉了知。生所從來。所作善惡。悉皆識知。其所生處所說言教一切信奉。莫不承用。有得聞現在說法金寶光明如來。無量尊豐如來無量尊離垢王如來。德手如來。無數精進興豐如來。無言勝如來。無愚豐如來。月英豐如來無量光豐如來。逆空光明如來。最清淨無量旛如來好諦住惟王如來。成就一切諸剎豐如來淨慧德豐如來淨輪旛如來。瑠璃光最豐如來。寶德步如來。最清淨德寶住如來。度寶光明塔如來。無量慙愧金如來。諸名號敬心誦念。成大功德。得大智慧。解了諸法。成一切正覺。有得聞蓮華尊豐如來名號者歡喜誦念。於諸正覺一切法中。便得成無上道。却生死罪三十六劫。有得聞淨寶興豐如來名號者歡喜樂念。得七覺意寶。却三十劫生死之罪。有得聞電燈旛王如來名號者喜信誦念。遠離八難之處。終不復生下劣之家。有得聞法空燈如來名號者樂持誦念。却六十劫生死之罪得最正覺。常得與諸佛共會。有得聞一切眾德成如來名號者六情端正。常得清淨。解了諸佛妙法。却八十劫生死之罪。有得聞賢旛幢王如來名號者信樂誦念。得不退轉成最正覺。却五十劫生死之罪。有得聞一切寶緻色持如來名號者歡喜誦念。當得如來十力十八不共特異之法。常能轉不退法輪。却六百劫生死之罪。以念一佛如來名號其獲功德各各如是。而況於百千萬佛。及諸尊菩薩名號。是諸佛世尊如來菩薩尊者名稱歌曲為諸功德之大海所以利濟眾生。作無量方便。以如是頻伽音聲以如是供養。以如是回向。以如是懺悔所以弘化開導。使人成佛凡閻浮提眾生能歸依如是因地法門。一心向善。晝夜六時。勇猛精進。勤行不怠。如飢之欲食。渴之欲飲。朝念於斯。夕念於斯。念念皆發於心。心心即得成佛。若影之隨形。響之應聲。不難也已。其有根器頑鈍者。能專心淨意。堅心持誦。工夫之至。亦得成就。繩鋸木斷。水滴石穿。有得聞如是勝妙音聲而生信解者亦不墮三塗。不生八難。不入泥犁。不受冤對。諸魔不能侵。外道不能害。具足恒如意。舉目見如來。自然成灌頂。登最正覺道。稽首歸依。發大歡喜合掌頂禮而讚頌曰。

無量如來功德海　誰能得聞此尊名

廓開寶藏大巍巍　一切眾寶皆呈現

彼有緣者見諸寶　咸獲如意稱其心

彼無緣者具目觀　畢竟隔閡了無得

審諦二說何以故　由於癡慧能否分

惟此智慧精進人　聞諸勝號即興起

大發慈哀頂佛足　住佛剎土演妙聲

譬如寶月行虛空　於諸世界無不照

聞此妙法而作者　從正覺中得所依

於一佛者之所然　而況盡諸法界佛

無量無邊大功德　世世濟度諸眾生

永與閻浮作導師　是法名能出有壞

有求度滅不輪報　敬禮稱揚諸佛尊

一聲聖號聞諸天　矧此無量妙歌曲

用一號普增眾德　百千號不可思議

聞諸佛名能奉行　念念不忘堅固意

彼下劣者有深業　不能入此微妙義

端能勤求生大智　極大勇猛於法中

稱念佛聲無所違　一念興善受福報

顯諸如來大聖德　勤讚十方諸如來

諸佛遙讚亦復然　解使若人淨諸業

廣為眾生說妙法　若此深奧孰了知

惟願最上德中王　住此剎土成就眾

受諸信行之供養　愍濟沉淪作大航

度越無邊苦海中　得大歡喜波羅蜜

願使眾生皆成佛　如蓮華開普大千

如來弘誓廣慈悲　五濁惡世濟度盡

有一眾生未成佛　終不於此取泥洹

眾生欽此如來心　發正覺心無退轉

晝夜勤勤念諸佛　道成即得見如來

諸佛世尊如來菩薩尊者名稱歌曲後序

稱念諸佛世尊如來菩薩尊者名號。其功德甚深廣大。得福最多。以如是勝妙。導人為善。同修福果。夫所謂為善者。即前之所云。忠於君上。孝於父母。敬天地。奉祖宗。尊三寶。敬神明。遵王法。謹言行。不殺生害命。廣行陰隲是也。世之善男子。善女人。有捨財以濟眾。有竭力行方便。如是修善以積功德者有之。惟稱念諸佛世尊如來菩薩尊者名號。不費己財。不用己力。而功德無量。佛云。所說諸佛名。顯現諸佛行。有大威德相。以佛眼普見。若有智慧人當欲求菩提。應讀此佛名。不久得作佛。又云我昔無數劫時。於妙光佛末法之中。出家學道。聞五十三佛名。聞已合掌。心生歡喜。復教它人令得聞持。它人聞已。展轉相教。乃至三千人。此三千人異口同音。稱諸佛名。一心敬禮。以是因緣。功德力故。即得超越無數億劫生死之罪。其千人者華光佛為首。下至毗舍。於莊嚴劫得成佛道。過去千佛是也。此中千佛者拘樓孫佛為首。下至樓至如來於賢劫中。次第成佛。後千佛者日光如來為首。下至須彌相於星宿劫中。當得成佛。現在十方諸佛。善得如來等。亦得聞知五十三佛名。故於十方世界。各得成佛。昔有人潜心淨業。日誦佛號萬聲。未甞間絕。一日無疾。沐浴面西跏趺而化。異香馥郁。竟成佛果。昔有女人。專心念佛。一日索火燒香。口云佛以華臺與我我當得佛果。已而天華飛墜。遂爾坐化。若此者不可枚舉。姑略言其一二耳。經云有人求佛道。而於一劫中。合掌在我前。以無數偈讚。由是讚佛故。得無量福德。今復述此于篇末。使凡起心念佛者咸發歡喜心。咸得辯才學。咸領悟佛旨。咸得善神護。一切冤障業。悉得永脫離。稽首感佛恩。即得如來道。尚勉之哉。尚勉之哉。

永樂十五年四月十七日

御製諸佛世尊如來菩薩尊者名稱歌曲後序

如來作大方便。普利一切。閔濟三塗。開導迷惑。欲俾含靈蠢動皆成佛道。功德廣大。不可思議。朕主宰天下。軫念群生。弘體慈悲。發歡喜心。間取諸佛如來菩薩尊者名號著為歌曲。廣布流通。俾人人受持諷誦。積善修因以共成佛果。同臻快樂。此朕一視同仁之盛心也。然所著歌曲。無慮千百億佛。無一字而非真言。無一語而非至善。如布帛菽粟之濟人利世。不可一日而無者。善信之士。覩此勝妙希奇。務在虔恭至誠。堅心靜慮。齋潔焚香。頂禮讚諷。思惟坐臥之間。念念不忘。如此則諸佛如來為之感格。俾生享榮華。脫離諸惡苦趣。從無始以來百千億劫所積罪業。悉皆消除。歿則超登天堂。受諸快樂。至于子子孫孫。世臻福慶。九玄七祖。咸獲超升。苟惟不誠不敬。輕慢褻瀆。或飲酒茹葷。以此酣歌作樂。或穢言惡語。以此戲謔嘲咲。如此則諸佛如來顯示譴罰。俾生罹諸惡苦趣。歿墮無間地獄至于子子孫孫。世淪惡業。九玄七祖。永墮沉冥。不得超濟。夫禍福無門。為人所召。善惡之報。不爽毫髮。究厥所由。特在吾心之誠與不誠而已。雖然。人非上智。孰能無過。苟能革偽以存誠。去汙以就潔。洗滌懺悔。如紅爐點雪。消融淨盡。轉移之頃。可以改惡為善。化凶為吉。變地獄而為天堂。則其福德所及。有不可量。於乎。為善獲吉。為惡獲凶。理有必然。慈尊化度群倫。以念佛功德為最勝第一福田。信心念佛。是人善根。福報無量。朕於是編懇懇切切。無非欲人修善以滅惡。趨吉以避凶。期俾河沙剎土一切有情。均霑利益。同臻覺道以共享太平之福於無窮觀於此者尚戒之哉。尚勗之哉。

永樂十八年正月初一日

諸佛世尊如來菩薩尊者名稱歌曲卷第四十七